\chapter*{Prolog}
Der Sturz in den Bitcoin Kaninchenbau ist eine seltsame Erfahrung. Wie viele
andere habe ich das Gefühl, dass ich in den letzten Jahren -- dank Bitcoin --
mehr gelernt habe als in zwei Jahrzehnten meiner akademischen Ausbildung.

Die folgenden Lektionen sind eine Veranschaulichung dessen, was ich gelernt
habe. Zunächst als Artikelreihe mit dem Titel \textit{What I’ve Learned From
Bitcoin} (Was ich von Bitcoin gelernt habe) veröffentlicht, können diese
Lektionen als zweite Ausgabe der Originalreihe angesehen werden.

Ähnlich wie auch Bitcoin sind diese Lektionen nicht statisch oder starr. Ich
plane regelmäßig an ihnen weiter zu arbeiten und in Zukunft aktualisierte
Versionen und zusätzliches Material zu veröffentlichen.

Im Gegensatz zu Bitcoin müssen zukünftige Versionen dieses Projekts nicht
rückwärtskompatibel sein. Einige Lektionen können erweitert, andere überarbeitet
oder ersetzt werden.

Bitcoin ist ein unerschöpflicher Lehrer, weshalb ich nicht behaupte, dass diese
Lektionen allumfassend oder vollständig sind. Sie sind ein Spiegelbild meiner
persönlichen Reise durch den Kaninchenbau. Es gibt noch viele weitere Lektionen
zu lernen und jeder Mensch wird etwas anderes lernen, wenn er in die Welt von
Bitcoin eintritt.

Ich hoffe, dass du diese Lektionen nützlich finden wirst und dass der
Lernprozess beim Lesen nicht so mühsam und beschwerlich sein wird, wie das Lernen
aus erster Hand.

% <!-- Internal -->
% [I]: {% post_url /bitcoin/2018-12-21-philosophical-teachings-of-bitcoin %}
%
% <!-- Twitter -->
% [dergigi]: https://twitter.com/dergigi
%
% <!-- Wikipedia -->
% [alice]: https://en.wikipedia.org/wiki/Alice%27s_Adventures_in_Wonderland
% [carroll]: https://en.wikipedia.org/wiki/Lewis_Carroll
